\-{zh-tw:**第三次江西剿共戰爭**（[中華人民共和國方面稱](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")**中央蘇區第三次反圍剿**或**中央革命根據地第三次反圍剿**）;zh-cn:**中央苏区第三次反围剿战爭**（[中华民国方面称](../Page/中华民国.md "wikilink")**第三次江西剿共**）}-，指1931年7月至9月間，[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[國民革命軍與](../Page/國民革命軍.md "wikilink")[中國共產黨](../Page/中國共產黨.md "wikilink")[中國工農紅軍發生的第三次大規模戰爭](../Page/中國工農紅軍.md "wikilink")。

## 名稱

此次戰事名稱，[中華民國方面稱其為](../Page/中華民國.md "wikilink")「第三次江西剿共」或「第三次江西剿匪」，民間一般簡稱「第三次圍剿」\[1\]；[中華人民共和國方面稱其為](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")「中央苏区第三次反围剿」或「中央革命根据地第三次反围剿」，民間一般簡稱「第三次反圍剿」；国际上一般称为（意思是「對江西蘇區的第三次围剿」）。

## 背景及双方参战部队

1931年6月21日，在对[中央苏区进行的](../Page/中央苏区.md "wikilink")[第二次圍剿失败之后](../Page/中央苏区第二次反围剿战争.md "wikilink")，中華民國國民政府主席[蒋中正自任为](../Page/蒋中正.md "wikilink")[南昌行营主任](../Page/南昌行营.md "wikilink")，主持对共產黨[中央红军的围剿](../Page/中央红军.md "wikilink")，并调集大批黃埔軍校畢業，對蔣忠誠的嫡系部队，组成两个集团军，23个师和3个旅30万人，对中央苏区进行“长驱直入”的围剿。

国民革命军参战部队如下：

  - 左路集团军由[何应钦任总指挥](../Page/何应钦.md "wikilink")，辖[赵观涛第](../Page/赵观涛.md "wikilink")6师、[罗卓英第](../Page/罗卓英.md "wikilink")11师、[陈诚第](../Page/陈诚.md "wikilink")14师、[周浑元第](../Page/周浑元.md "wikilink")5师、[毛炳文第](../Page/毛炳文.md "wikilink")8师、[许克祥第](../Page/许克祥.md "wikilink")24师、[蒋鼎文第](../Page/蒋鼎文.md "wikilink")9师，负责寻找红军主力决战；
  - 右路集团军由[陈铭枢任总指挥](../Page/陈铭枢.md "wikilink")，辖[蔡廷锴第](../Page/蔡廷锴.md "wikilink")60师、[戴戟第](../Page/戴戟.md "wikilink")61师、[韩德勤第](../Page/韩德勤.md "wikilink")52师、[孙连仲第](../Page/孙连仲.md "wikilink")25师、[高树勋第](../Page/高树勋.md "wikilink")27师、[上官云相第](../Page/上官云相.md "wikilink")47师、[郝梦龄第](../Page/郝梦龄.md "wikilink")54师，负责就地清剿苏区；
  - 总预备队：[卫立煌第](../Page/卫立煌.md "wikilink")10师、[李延年攻城旅](../Page/李延年.md "wikilink")、[李韫珩第](../Page/李韫珩.md "wikilink")53师

此外还包括侧翼策应的[李云杰第](../Page/李云杰.md "wikilink")23师、[路孝忱第](../Page/路孝忱.md "wikilink")79师、[关树人骑](../Page/关树人.md "wikilink")1师、[公秉藩第](../Page/公秉藩.md "wikilink")28师、[罗霖第](../Page/罗霖.md "wikilink")77师、[张贞第](../Page/张贞.md "wikilink")49师、[刘和鼎第](../Page/刘和鼎.md "wikilink")56师和[马昆第](../Page/马昆.md "wikilink")12师第34旅、周志群新编第14旅等，以及五个航空队。

7月10日，[红一方面军开始备战](../Page/红一方面军.md "wikilink")，实施坚壁清野，除诱敌的红九师和红十二师外，其余主力经过大范围转移，绕道[福建西部](../Page/福建.md "wikilink")，转移至[兴国西北的](../Page/兴国.md "wikilink")[高兴圩地区](../Page/高兴圩.md "wikilink")。28日，红一方面军集结完成，全员仅3万人。

## 经过

### 双方前期的行动

7月1日，国民革命军开始行动，但是苦寻20余日后，无法发现红军主力。7月底。国民革命军突然发现红军主力已绕道开往兴国，蒋介石判断红军的目标是西渡[赣江](../Page/赣江.md "wikilink")，于是命令各部压缩红军活动空间，意图将其主力困在赣江东岸加以歼灭。

[毛泽东](../Page/毛泽东.md "wikilink")、[朱德的初期计划是寻机从](../Page/朱德.md "wikilink")[富田突破包围圈](../Page/富田.md "wikilink")，将深入[中央苏区的敌方主力部队置之不理](../Page/中央苏区.md "wikilink")，而扫荡其后方留守部队，待到其主力回师援助的时候，寻找战机歼灭其孤立部队。但是，当红军向富田前进之时，被国民革命军发现，11、14两师抢先占领富田，将红军主力堵截在富田以南。

此时，面对蜂拥而来的敌军，毛泽东立即决定改变战略，以地方部队[红三十五军伪装主力准备强渡赣江](../Page/红三十五军.md "wikilink")，主力部队于8月4日抢在国民革命军左、右集团军合围之前，在双方部队中仅有的40里缝隙地带偷越北上，转移到莲塘地区。

### 双方的决战

  - *参见[莲塘黄陂战斗](../Page/莲塘黄陂战斗.md "wikilink")、[高兴圩战斗](../Page/高兴圩战斗.md "wikilink")、[老营盘战斗](../Page/老营盘战斗.md "wikilink")、[方石岭战斗](../Page/方石岭战斗.md "wikilink")*

8月7日，红军主力在莲塘歼灭第47师一个旅，随即在良村歼第54师大部。8月11日，在[黄陂歼灭第](../Page/黄陂.md "wikilink")8师约四个团。此时，国民革命军方才发现赣江边的已经不是红军主力，迅速回师北上。

在这种情况下，红军再次派出诱敌部队[红十二军向](../Page/红十二军.md "wikilink")[乐安前进](../Page/乐安.md "wikilink")，主力则返回兴国休整。8月下旬，当国民革命军发现红十二军并非红军主力，再度回师兴国时，已是强弩之末。9月，[唐生智联合](../Page/唐生智.md "wikilink")[桂系](../Page/桂系.md "wikilink")、[陈济棠](../Page/陈济棠.md "wikilink")、[石友三等人](../Page/石友三.md "wikilink")，拥戴[汪精卫在](../Page/汪精卫.md "wikilink")[广州设立](../Page/广州.md "wikilink")“国民政府”，向[衡阳进军](../Page/衡阳.md "wikilink")。国民政府不得不命令国民革命军撤出战场，准备转入平叛。红军于是迅速展开反攻，9月7日，[红三军在老营盘歼灭第](../Page/红三军.md "wikilink")9师一个旅，9月8日，红军主力在高兴圩遭到[十九路军的激烈抵抗](../Page/十九路军.md "wikilink")，被迫撤退，9月15日，转而在方石岭全歼第52师及第9师残部。

9月18日，[九一八事变爆发](../Page/九一八事变.md "wikilink")，蒋介石不得不返回[南京](../Page/南京.md "wikilink")，至此，第三次战役以红军的胜利告终。

## 后果

此次战争的胜利，使得中国共产党得以将中央苏区的江西部分和福建部分连成一片，其势力达到21个县，人口250万人。但是，随着军事压力的消失，[王明](../Page/王明.md "wikilink")、[博古等留苏派和毛泽东等本土派的矛盾开始显现](../Page/博古.md "wikilink")，双方开始了激烈的权力争夺。

同时，由于蒋介石嫡系部队长久被牵扯在江西前线，国民革命军中各派系的矛盾开始呈现，[汪精卫](../Page/汪精卫.md "wikilink")[广州国民政府的成立](../Page/广州国民政府.md "wikilink")，以及当年12月的[宁都暴动都是各派系矛盾的体现](../Page/宁都暴动.md "wikilink")。随着[九一八事变的爆发](../Page/九一八事变.md "wikilink")，国民政府无法继续全力剿共。

由于双方内部矛盾的上升，大规模军事行动停止了约1年的时间。

## 注释

## 外部链接

  - [蔡大冶：
    江西剿共記](https://web.archive.org/web/20140202092124/http://www.peacehall.com/forum/zwkl/213.shtml)
  - [南京政府「江西剿共」](http://www.rocidea.com/roc-917.aspx)
  - [第三次反围剿](https://web.archive.org/web/20060917074017/http://www.unitedcn.com/01ZGZZ/21DI2/new_page_1567.htm)

[Category:1931年国共内战](../Category/1931年国共内战.md "wikilink")
[Category:江西民国时期战争](../Category/江西民国时期战争.md "wikilink")
[Category:中央革命根据地](../Category/中央革命根据地.md "wikilink")
[Category:1931年7月](../Category/1931年7月.md "wikilink")
[Category:1931年8月](../Category/1931年8月.md "wikilink")
[Category:1931年9月](../Category/1931年9月.md "wikilink")

1.  如李雲漢《中國近代史》（三民書局出版）、陳正茂等合著《中國近代史》（文京圖書出版）等皆如此。